深入詳談–閻麗夢武漢肺炎學術文章

閻麗夢博士所撰寫的武漢肺炎科學文章，一時間便引起了極大的迴響。
本篇文章將嘗試盡量精簡文章各論據，方便大家理解以及分析。

文章將會大致分成兩部份，上半部將會直述閻博士的文章內容，下半部份將會是我對文章的個人理解及分析，歡迎各位巴絲詳細閱覽後一齊留言討論。

SARS-CoV2，源自武漢，因而被冠上武漢肺炎稱號。
（圖1）下列將依照基因排組的相似度，列出現時已知的蝙蝠冠狀病毒（穿山甲身上找到的冠狀病毒將不會計算在內）。

1.RaTG13，2013年潼關縣山洞蝙蝠糞便中找到的冠狀病毒，TG解作為潼關的英文（TongGuan）。
它與武肺的基因排組相似度為96.2%，由石正麗教授團隊找出。

（在武肺發生後，石教授搜索實驗室各種蝙蝠標本，在裡頭找出RaTG13的存在，因而把完整排組公開；
RaTG13的部份排組，曾在2015-2016年期間出現在石教授的文獻。）

2.RmYN02，2019年雲南蝙蝠冠狀病毒，與武肺的相似度為93.3%，由石正麗教授團隊找出。
（在武肺發生後，石教授團隊在2020年6月底發表文章指出其存在。）

3.ZXC21/ZC45，2018年浙江省舟山市蝙蝠冠狀病毒，與武肺的相似度為89%，由重慶市中國人民解放軍第三軍醫大學軍事實驗室及南京軍區南京總醫院研究所共同合作把病毒分離出來。
（早於武肺發生前，2015年7月-2017年2月期間找出，2018年在學術文章正式出現。）

基於RaTG13與武肺的吻合度暫時為最高，現今主流文章一直都引用RaTG13的數據作出分析。

而閻麗夢博士在文章指出，有不少高學術水平質素的文章均對RaTG13抱有疑問，對RaTG13是否真實存在作出質疑。
基於這點，閻博士引用各種文獻，對RaTG13及各種在武肺發生後所找出的冠狀病毒作出質疑（她強調日後會再出一份文章綜合RaTG13的存疑之處），並提倡ZXC21/ZC45是實驗室人工方式製作武肺的「原材料」。

（圖2）為方便帶出閻博士的理論，我從另一文獻（Ref1) 找出此圖，方便論述她的見解。

她指出在氨基酸（外行人可視之為蛋白質）的排組中，ZXC21/ZC45與武肺有著一定的相似度。

例如負責包圍病毒基因的Nucleocaspid (N)蛋白質，（圖中紅框），它與武肺有著94%的相似度。

病毒外圍的Membrane(M)蛋白質，（圖中藍框），則有著98.6%的相似度。

綠框有著潛在影響宿主免疫功能的Orf8(8)，94.2%相似度，以及紫框的Envelope(M)高達百分之百的相似度。

基於各種高相似度之處，她提出了ZXC21/ZC45很有可能是用來製作武肺的重要骨幹，意思即是將ZXC21/ZC45略加改造便能轉化成為武肺。

其後，她亦指出武肺與03年SARS有著相近的地方，故此有理由相信ZXC21/ZC45再加上03年SARS某部份的組件並加以改造後，便能夠成為今時今日的武肺。
（此理據為文中Fig4的重點，但她圖中的數據與內容並不符合，需要讀者以人手的方式推移18位置才能理解及消化，故此我無意轉載在這裡，有心人可自行閱讀。）

（圖3）為了加強自己論點的說服力，她對武肺和ZC45的Spike Protein基因排組作出對比（Spike Protein為武肺病毒與人體細胞表面接觸的重要手段）。

她發現，武肺裡頭存在 Restriction Enzyme EcoRI及BstEII的排組。
Restriction Enzyme是蛋白質的一種，它的特性是對特定的基因排組進行切割。

以EcoRI為例，當它發現 gaa tcc的排序後，它便會將排組斬開兩截。而BstEII見到 ggt tacc排組後，同樣亦會進行切割。

換句話說，如果我們在武肺那段排組中添進EcoRI及BstEII的話，劃下紅線的那段基因排組便會被切割出來。
被切割出來的空位，順其然便能補上另一段排組，再透過蛋白質Ligase將那新一段的排組無縫地聯合在空隙裡頭。

無獨有偶，在ZC45的排組中，她發現了類近能夠被EcoRI及BstEII偵測出來的排序。
雖然排組上有著細微不同的地方，
（EcoRI: 武肺：gaa ttc，ZC45：gaa cac)
(BstEII：武肺：ggttacc，ZC45：gaatacc)
但她認為只要稍為略下功夫的話便能將ZC45的排組轉換成為相應被Restriction Enzyme辨認的排組，方便將ZC45個別排組轉移到武肺排組之用。

（圖4）她其後亦翻查石正麗教授的文章，發現她兩道文獻裡頭，病毒排組中均出現了以EcoRI為首的武肺排組，因而更有理由相信石教授利用了Restriction enzyme或類近原理的方式把個別基因段落互相在病毒中轉移。

（圖5）武肺的其中一個獨特之處，就是擁有一段沒能夠在同類別的冠狀病毒中（包括03年SARS）找到的polybasic cleavage site排組（圖中綠色英文字母），這段排組賦予了武肺另一種入侵細胞的手段，因而能夠避開Chloroquine的阻截。

這排組並非獨一無二，事實上亦能在其他類別中的病毒找到，而閻博士亦特別指出，石教授在2017年一篇論文中的病毒亦有出現類近的基因排組。

（圖6）在這段polybasic cleavage site排組（PRRA）中，閻博士發現了一道異常之處。

PRRA是蛋白質的代號，而PRRA上面的英文字母則是所對應的基因英文字母排組。
現今的理論是，每三個基因英文字母便能「轉變」成為一個蛋白質，而製造R蛋白質的英文字母組合包括有 cgt , cgc , cga 以及cgg。

對此，閻博士引用學術文章，表示武肺甚少會利用cgg「轉變」成為R蛋白質，大多數的情況下均會用上cgt。
而且同時出現cggcgg的重覆排組更是極為「罕有」，有著人工製造的嫌疑。

再加上gcggg是另一隻Restriction Enzyme FauI的辨認排組，閻博士推斷這大有可能是以人工方式加插這段polybasic cleavage site的證據。

總結而言，閻博士基於下列五點，得出武肺大有可能是人工製造的病毒。

1.ZC45/ZC21與武肺排組有著相對高的相似度。

2.武肺與03年SARS的S protein有著一定的相似度。

3.武肺的S protein排組有著EcoRI及BstEII的排組，而ZC45亦有非常類近的排組。

4.武肺Polybasic Cleavage Site有著極為罕有的基因排組及對應的Restriction Enzyme。

5.大自然間從ZC45跳到武肺的排組近乎是沒有可能/需要極長時間才能發生的事情。

____________________________

以下純為我個人的見解及分析。

要徹底反對或指出一方證據的不是，某程度上要用上相應更多的證據才能把對方的理論推番。

閻博士的思路是單純引用別人的學術文章，再加以幾句修飾便完全漠視了RaTG13及與武肺第二相近的RmYN02存在，這點明顯是有所偏頗，有待她日後所補充的文章才有機會可以確立她的這個論述。

（圖7）另外，她在文中引用了石教授08年的一份文章，暗指她曾利用EcoRI及BstEII的手法轉換基因。
我嘗試在PubMed拿取閻博士所指出的基因排組（藍框），並將整段S protein的基因排組（圖8）對比一下Restriction Enzyme的切割位置。

(圖8）箇中的確發現有不同的Restriction Enzyme Site(這是非常正常的。），但並沒能找出EcoRI及BstEII的對應位置，這一點還有待閻博士解釋，需要再三認證一下她所提出的證據是否能配合所提出的質疑。

（圖9）至於人工製作Polybasic Cleavage site這一點，與武肺第二相近的的RmYN02已找出與武肺類近的排組（非100%吻合, PRRA vs P-AA)。
這是大自然間的蝙蝠冠狀病毒是有著潛在能力可以擁有Polybasic cleavage site的一道跡象，絕非可以輕易漠視及完全地作出否定。

無論如何，閻博士的見解亦有其可取及值得參考的地方，但作為直接指控病毒是實驗室製造出來的證據明顯還有一段距離，至少還有待她在文中聲稱將會發佈的另一份針對RaTG13文章才能夠下定論。

Ref1:(20)30662-X.pdf

Push

篇文有咩係巴打覺得幾有趣/ok認同

我十分同意你個人見解的部分

利申：非研究病毒，但和Health Science 有關的研究員

佢指出武肺的Polybasic cleavage site可能有人工合成成份依一點，都有少些道理同有值得懷疑的城方。

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

多謝宣傳

留名睇其他人同樓主科學格劍

好撚難

今次唔係深入淺出了

睇唔明但樓主好波

太難深入淺出，要花一倍時間先有機會，無時間咁做。

訓先，任何問題訓醒先逐一回應。

未夠班評論
不過最好都係唔好跟車太貼住
唔差呢幾日

咁係咪姐係伏味濃

每個字都識睇，合起一啲都睇唔明

佢會唔會係鬼黎
利申：認真討論，非分化

冇問題因爲完全睇唔明，不過巴打好有心！留名支持！

所謂嘅兩個重要證據竟然係有cutting sure
ECORI PSTI仲要爭成3個bp
講真GAA是但Ctrl-F都揾到百幾二百個site
跟住個polybasic cleavage site隻RE仲離譜
根本就唔係常用嘅RE 如果任何RE只要中site sequence 就話有機係recombine出嚟
成千上萬個RE總有一個中到

疫情一開始就有印度科學家話係人造，同今次個論點有咩唔同？

推左先睇

感謝巴打

推

有冇將你觀點講俾閰博士聽？

lm學嘢

LMpush

對此，閻博士引用學術文章，表示武肺甚少會利用cgg「轉變」成為R蛋白質，大多數的情況下均會用上cgt。
而且同時出現cggcgg的重覆排組更是極為「罕有」，有著人工製造的嫌疑。

呢個point valid唔valid

轉cgg 同cgt 個比例差幾多？

留名學嘢

唔係咁撚弱呀嘛

冇bio底唔太明 但粗略睇 同閻夢麗之前講 佢可以合成武肺有d出入

推！
佢用黎對比既樣本係咪已經唔係來自第一批被感染既武漢人，所以會有偏差？（記得有報導話最早期既病毒樣本已經俾中共銷毀晒。

佢啲evidence 好似都幾弱
得一個fact 然後話近乎是沒有可能/需要極長時間才能發生的事情

先推，未睇。

多謝樓主解釋

睇完都唔明

所以仲未可以挫死中共？

完全唔明

Bio只得中學程度

不過都無乜傳媒講，應該仲未足夠證明係人造病毒

過多一排就會有更多論文發表，唔好俾我估中🙂

希望閆博士仲有下文

有無深入淺出 本身又唔係讀Bio

咁巴打係咪即係覺得現階段，佢的理據仍有少少牽強？

講真小弟唔係咩專業人士
按樓主個Post黎講睇得出統學術上仲有爭議點
但份Paper一出個網就比人hack
會唔會明顯左少少

留名

理據上仲未做到無合理疑點
不過可能唔係全部，因為可能引人Hack網站

呢個係科學永遠證實唔既野
Dr. Yan 提供左一個synthesis 既route 證明武肺係可以由現有既材料造出黎

但係你地既著眼點係 你證明唔到佢唔係自然發生

呢個命題就好似要佢證明神係唔存在一樣

希望有用，雖然完全唔明。

lm

唔熟virology/genomics所以不予置評等專家
但係以我少量genetic engineering background黎睇
佢話有EcoRI cutting site 就係evidence for lab product就牽強左
lab常用嘅RE recognition site當6bp
純粹random咁排都有1/4^6=1/4096嘅機會出現啦

今次有中國認證

agger
有cutting site有咩出奇
成個genome咁Q多bp
無先出奇架ma

好似好勁, 但完全睇唔明

Push

終於睇得明10%

完全睇唔明
留番比專家

用反証法, 果4個病毒SOURCE 冇其他P3, P4實驗室持有, 罪名就已經沒法否定.

辛苦哂樓主！！

留個靚M

好簡單去講有以下幾點
1. 支那肺炎的基因排序某幾個位好似比人專登加上去咁
2. 雖然大自然有能力做到同樣效果，但情況好罕見，人工合成係一個方法之一
3. 在科學角度，現時的理據未能完全證明支肺係人工合成

睇唔明，推左先

呢個post好多PR....

樓主真係科研式peer review criticize份paper... 引埋一大堆pr係度鳩叫

有疑問唔代表份野流，或者假設係錯。

樓主寫到普通人就算唔知啲學術詞都明中間個原理，勁呀。
利伸：中學理科

睇完都唔明
淨係識睇總結

樓主我想問

1)佢FIGURE 8 有個 possible synthetic route.
如果有其他group 跟住個route synthesize 到 SARS-COV-2出黎
係咪可以增加 lab-made 嘅可信性?

2) 點解 閻麗夢唔自已跟個route synthesize出黎?

唔熟virology/genomics
1/4096 係算係高機率?

推 神

用restriction enzyme 好似骹剪cut左佢
再insert翻一段synthetic既dna 係lab 慣常既做法
所以理論上lab係做到SARS-CoV-2

但係問題係否認唔到佢有機會自然evolve出黎呢個possibility

打啦

好撚心寒

睇你個organism genome有幾大
人嘅話30億bp 每4096就出現一次當然係大到pk
頭先查武肺個virus 30000bp
completely random就有7-8個RE site
實際上應該會再高d
所以單純「有某個restriction site=man made」其實唔係strong evidence
更何況佢仲要話要人工改下個template先會出到
咁個range就仲大啦

同埋應該唔會成個viral genome 得一個ecoRI 咁specific 掛

利申：無check nebcutter

補充少少

佢話可以人手改兩個base整restriction site
即係得4個random base-> Prob=1/4^4=1/256
你玩晒啦

0f

呢post似一份議論文而唔係一篇科學探討
本身條友d野就無從證明 大部份野都係引用
然後呢到再自然產生都有可能
變相大家只可話對家證明唔到人工定自然
都無數字證佢有幾大概率自然產生到/產生唔到

無check+1
btw想討論下

大家諗到咩方法去轉？
site directed mutagensis/crispr/base editor/唔記得咩methlase定deaminase定乜ase
不過都係呢句
佢太大包圍
同埋rule out唔到spontaneous mutation咁啱整左出黎

認同
我自己傾向信lab made，但係呢篇文既evidence 真係偏弱

我想再知多少少 唔好介意,
我想知通常係點否認一個VIRUS係自然EVOLVE出黎?

推 學術

你整到佢/或者有d野係根本唔可能

推咗先睇

但係4096個之中，每個嘅機率唔係均等?

最近玩左陣gene editing之後少少個人感想
如果係幾十年前你搵個明顯嘅拼貼痕跡咁man made嘅可能當然好大
(一開始得RE?)
近十年愈黎愈多工具 特別係crispr
你有心嘅應該真係整到個睇落係natural嘅野出黎

Lm

我估site directed mutagenesis 同crispr都幾feasible
但係咪用唔到佢propose個restriction site
Base editor嗰啲好似依家得C-to-T 同 A-to-G

利申：唔係做開gene editing 求教學

呢份野佢最主要就係將石正麗條team同武肺製造link係一齊
指出石正麗係有嫌疑
但人造證據真係好弱

睇唔明

但覺得好勁

push

睇黎證據都唔係好確實
等埋其他專家review

Pish

推唔明

好文,推咗先慢慢睇

Tui

你睇開咩paper下下要幾百頁先得？

如果掉返轉頭
講佢係natural origin既evidence係咪得好少

當時沙士就話搵到99%相似既果子狸病毒
今次得隻蝙蝠RaTG13 96.3%
又搵唔到intermediate animal

所以如果對隻蝙蝠RaTG13既指控可以證實
基本上係咪都證明到

1. natural origin係冇可能
2. 實驗室有心誤導人

呢兩樣野？

如果照上面巴打講睇痕跡已經好難證明man made
咁既話會唔會第二篇論文講RaTG13先係戲玉？

可能我真係見識少，以前大學讀master睇啲paper 好多都係得十頁左右，最短兩頁都見過。

用頁數衡量一份paper既質素，同中小學教師有咩分別。。。

認真po 推

連登太多小朋友
不過咁講, 份paper 冇pr 就咁扔出黎... 都係存疑一下比較好

Pauhhhh

吓
biomedic 超過20頁已經好少見
除非係review article啦

唔識睇但應該係高汁
推

根本科科都唔同，點可以咁比較。
engineering paper 十頁打上已經少見。
medicine二十版走唔甩
最誇張果啲，數學journal只需要一句就可以出到紙

只係我覺得質疑一個claims既validity唔應該只由paper頁數去先入為主囉

hoball

佢其中一個論點係果個cutting site，啱啱好係可以令人不斷換唔同sequence 去試binding affinity，同埋果一part同其他virus的相似度好唔尋常
佢提出左好多原因，但冇一個係決定性

其實一般科學家係唔會用咁弱既證據去make 一個咁bold 既claim..
以佢呢個程度既證據, 係科學界如果要落conclusion 啲用字最盡係 "the possibility of man-made virus cannot be completely ruled out"
而佢係用到"Suggesting Sophisticated Laboratory Modification Rather Than Natural Evolution", 算係相當強既講法
個人認為閰女士既政治動機明顯, 而且似乎凌駕於佢既專業操守

Phy還phy，biomed還biomed
Paper唔係頁多就大哂，你是但開幾份lancet 同NEJM的paper睇下有幾多頁

辛苦晒
但都係睇唔明

支那一直話係蝙蝠嚟
又攞唔到蝙蝠真係有近啲武肺嘅冠狀病毒喎
跟住又話係隕石跌落嚟
琴晚仲要攻擊個網
雖然無人篤灰係無可能證實到 會唔會咁啱有隻蝙蝠有武肺傳咗俾人 佢啲反駁越做越樣衰大家都知係支那整出嚟架啦

佩服樓主 咁快整到篇中文總結出黎俾我地睇
照你睇法 應該仲要更多實際證據先可再探討 暫時都係觀望落去

佢似乎遠離研究機構
用唔到研究設施

唔好有太多期望

太長 廢撚事睇

Ching，咁樣唔計有效發言

萬分之一機會

樓主好似咩都識
講得幾好
雖然唔係專molecular virology，但樓主講到易明
加油

深入深出

堅唔識 讀完中學bio就唔讀bio嚕 各位加油討論

crispr要做成年,當然時間大把,但如果有得mutagenesis/RE 一定係RE最快可以試多好多倍嘅candidate

btw RE痕跡其實直程有RE係可以做到無痕，所以唔明點解改得個virus唔改埋無痕

病毒可能唔係完成品
緊急使用/意外流出都得
今次武肺疫情某程度上真係減緩左圍中速度
不過難以證明

唔同學科長度都好大分別
1966年L. J. Lander同T. R. Parkin推翻Euler's conjecture篇野得幾句

「基本上內容長度同整個推導既邏輯嚴密程度係成正比。」
你Prove黎睇下?

個ecori site仲要唔完整 淨返頭3個base
1/4^3

多謝樓主既整理
樓主會唔會考慮開起 cctoy or 用"核彈" 去開新topic，你呢個認真post太dry ,冇 soundbite 吸唔到人入黎討論。

btw,我都係lm學野 ,幫推上熱門

好有心機

同意...
其實係試圖做reverse engineering
如果閻麗夢真係可以100%話到畀我地聽成條path點樣整出黎咁佢真係好勁
但就算唔係100%還原所有path都係值得原諒既事
依家算係拋磚引玉, 睇下有無其他專家可以完善到佢呢個方向

仲有勁多後生仔幫襯藍店

大家幫手spread下文宣喇

LM

屌你老母臭閪啦

agree...讀U時見過有Professor係迫人將個paper壓縮到幾頁紙, 要求精華再精華...

PISH

淨係睇得明最後懶人包
辛苦哂巴打

現實角度，publish paper要比錢，遂頁計
所以壓縮paper好合理，有咩唔齊就用supp notes
你睇science啲paper份份都幾頁收工

留名得閒慢慢睇

港大都食得屎，幫手隱瞞。有能力讀外國學校好過。

一直等緊薯仔出簡讀版
薯仔好波

第6個都一樣
不過個logic無變
淨係randomness基本上都砌到一百幾十係咁嘅site啦

睇晒，push

睇唔明但推畀多啲人睇

唔係好明但多謝你

上咗連登精選喎

如果真係caltech讀書都咁撚井底蛙就由佢啦

推

==========================
【彥霖案】證物消失?

就咁睇其實原先嘅武肺傳染度好似無咁高，同埋好想知到底點樣流出到個人工組合病毒。到底係唔小心無清洗乾淨定係動物大家自然傳染

所以宜家想prove係人工係基本上無可能
除非佢真係智障到勁多人工拼貼嘅痕跡
你#167都有講淨係RE都可以無痕
無RE site嘅同crispr/site directed mutagenesis
你肯定吹佢唔脹架

雖然唔明 好似好勁

睇唔明但推

咁關頁數咩事

TL;DR

push
我真係睇唔明…感謝你既詮釋

樓主不如將佢譯做英文放上Reddit ?

nature science堆paper好撚on9
正文就4頁然後supp info長撚到仆街

為左加個RE site做咁多已經好唔合理
PCR/recombinase係個gene fragment直接加個host genome有嘅site仲快
點解咁突然要搵到有三個base一樣嘅地方再改三個base而係為咗整過RE site
同埋我唔信國家級實驗室嘅技術做唔到其他homology recombination嘅方法，要兜禁大個圈去改個RE site出嚟
用最原始嘅dig&lig 方法recombine

考慮返年份，支那改良virus做武肺果時，CRISPR仲未咁流行，所以先有可能靠RE去估
如果係今日先開始做的話，應該唔會有證據

都估到無咁易就搵到關鍵證據鋤死支共

非常感謝巴打解說

呢條傻鳩將thesis同paper比已經知佢戇鳩啦
仲同佢講

你嘅發炎並唔理想
十分唔同意你類近黑警廢話見解的部分

不能同意更多

Engine paper真係好多都係類似咁樣
讀到postgrad都仲係覺得頁數同內容成正比我都真係得啖笑
Maths paper仲短過我哋啊 文科仔啲paper百鳩幾頁啊
唔通可以得出文科>理工>maths呢個結論？

啱
但係都係呢句
想scientifically prove係lab made基本上無可能
你propose到pathway都唔代表唔可以 naturally 變出黎
你話有25爆料就話

有都唔會做CRISPR下話
假如為左係Eukaryotic做到CRISPR特登用eukaryotic 做model嚟editting
咁點解唔用prokaryotic
直接做lambda red recombination 等homology recombination 快靚正
利伸:唔熟CRISPR

phd thesis百幾二百頁好正常
印象中我睇過嘅cns堆紙(non review)真係比盡廿頁
淨低都係塞爆 supp info

有25，支那都可以人格謀殺佢，男既叫雞，女既做雞

要100%proof係好難，而且支那一定唔會認

唔靠25爆料，證明100%係lab造而冇可能natural selection
同證明呢個世界冇神差唔多
Probatio diabolica

證明任何一樣野唔存在基本上都係冇得100%肯定

唔L識睇, 幫你推下文

佢聲稱喺caltech讀physics 但講嘢邏輯咁高質真係

唔熟你講嘅野
不過都係呢句啦
大把方法都可以做到
佢propose嘅EcoRI真係弱左少少

所以呀閆小姐篇文都係suggest呢d人工剪輯既trace， 佢都冇conclude係一定

個個睇天能就肯燒腦，呢個就唔去燒

strong post推

愛因斯坦篇 "Zur Elektrodynamik bewegter Körpe" 即係狹義相對論，其實得 30 頁

佢都講唔到太過solid的證據
基本上都係一大堆唔合理地高的similarity
同infect host 有關的proteon motif 附近，佢覺得有一堆可疑的剪接位

九淺一深

即係同上次班印度人相同玩法？

所以我都幾無奈
如果佢prove到中共死硬
對香港肯定係好事
不過真係scientifically定25都無咩可能

巴打好勁 我完全睇唔明排列個啲野推

不過我覺得E protein 100%同隻bat virus一樣(唔記得個名) ，呢個其實都可疑

呢個反而唔可疑，所有生物都有highly conserved regions
例如個基因如果係極度影響個生物嘅繁殖功能，係真係可以幾萬連一個base都唔變

up

睇真啲其實E protein同4隻都100%
即係5隻都係identical
咁又應該真係冇乜問題既

我睇左少少review，呢隻e protein唔太關virion envelope 事，係for assembly 之類
Highly conserved 我認同，但當其他gene 都低過95% (甚至低過90%) ，只係呢隻protein可以100%？

咁睇就真係唔關E protein 事

好似好利害

多謝你說人類的語言

我覺得用PCR做既mutagensis應該係最合理crispr都係呢幾年先興起⋯（利申平時最多做下cloning）
講真要confirm人造病毒真係科學上黎講冇乜可能，最多都係提供多個思路俾大家諗下有冇呢個可能性，除非佢on99做個recombinant 都做到一忽忽咁
雖然我覺得佢確實係人工既機會大d，不過佢唔認你都吹佢唔脹
不過比起同中共拗隻病毒係咪佢地整，不如公開下中共隱瞞疫情既證據啦，到時理得你隻病毒點黎，一定俾全世界圍鏟

restriction enzyme 既轉移

竟然有高質巴打係到

一句講晒
幾時有調節人基拉出現?

你睇得明都唔係普通人啦

Site directed mutagenesis，呢啲classic方法而家好似冇咩人用

amino acid (protein)相似度咁撚高
其實都無藉口唔係武漢出黎

得你地明
利申 商科

有讀過下高中bio, 應該可以明樓主既簡化版

留名

再推

純粹好奇，
樓主可唔可以簡介吓自己學術背景？

exactly
其實方法唔重要
重點係你想prove人工做
一係就佢太on9做到柒下柒下一係有25
如果唔係你點都吹佢唔脹
最後果句重點
不過歐美成班左膠當睇唔到

算，睇完一次都唔明

之前有興趣有研究過花嘅基因排列
先話睇得明少少

不過樓主已經講得好好

利申文科仔

又會咁啱
全部類似嘅病毒
石正麗都有研究過

中共一定已經將所有有份整既人都嚴格監控，25冇乜可能架啦而家就咁睇佢又做得幾好，證明唔到架啦
佢隱瞞先係害到咁多人死既重點呀

睇完都唔明
btw 推

晚d研究下

希望會有人可以再整個深入淺出啦，提供1 d fundamental 少少嘅knowledge back up 下呢篇野，等我地呢d 外人可以嘗試理解下

幫推!

科普

其實一篇咁嘅論文的確唔代表啲咩
期待佢之後會唔會有更加多嘅論證去印證呢個講法
始終科學要證明都係靠實踐

冇睇薯仔啲文一排 難左咁多嘅

完全同意
針住佢隱瞞/CHO同佢狼狽為奸已經夠咬
當然prove到係bio weapon 咁佢死撚硬
不過真係無可能

起個頭

g 持

你需要進修下薯學

即係欠缺補充資料？

好文

仲有邊啲地方你覺得可以深入淺出一下，我可以嘗試再寫另一篇深入淺出的文。

我認為讀過中學理科的話，應該會有足夠根基理解成篇文的中心思想。

有冇得payme俾你呀
直接課俾你

有冇手足可以翻譯成英文推Twitter

Dse 考試字數高分思維

以為寫得多就攞高分

好撚深 唔明

睇唔明都推一推

正評係俾巴打嘅深入詳談

其實好似冇乜所謂，反正普通人根本就唔會明，是但揾幾個專家幾家媒體話係咁武肺就係人造出泥

唔識睇但係好似好勁咁, 幫手推一推

有心，正皮同Share已經足夠

薯不簡單！

一份好嘅文唔係用頁數泥介定

簡單啲講，即係唔夠料鋤死老共

重睇左多次篇文，覺得可以講下基因排序嘅mechanism ar,個d 名詞呀，大楷PRRA同細楷gccg 個d，小弟冇讀過bio 所以真係睇唔明，仲有polybasic cleavage site係咩黎

Anyway 多謝巴打咁快手寫篇文先，琴晚瞓前見你仲睇到第8頁，冇諗過3點就出文，appreciated !

無人理 佢就必唔到牙膏
其實佢應該吹自己公怖全部研究
等支那反駁先必牙膏
氣而家咁講同話比人知我要必牙膏有乜分別

條友大學都唔知有冇讀
想睇佢critique份文嘅時候話字數頁數太少所以唔valid

又唔係咁講，證明不存在係難過證明存在
如果真係發現幾個獨有嘅gene前後都啱啱好有RE site再加上佢老細之前publish嘅文clone嘅Fragment都係用返同樣嘅RE咁真係99.9%肯定
（題外話，科學不嬲係冇所謂嘅100%確定/真理，所以只有數據統計上有效（p value嘅意思都係少於幾多percent嘅可能性係因為隨機而發生))

但反而因為佢而家嗰幾個RE site真係好夾硬嚟，6bp嘅site有3bp都唔同，再夾硬話人哋好意就可以改寫本身嗰幾個bp導致佢出現一個RE site，我真係說服唔到自己信
如果成立嘅話改三個bp同改六個bp工作根本爭唔遠，咁任何地方都可以話佢加咗REnsite啦

你要明白中學讀咗≠識晒
有人中學讀咗Bio可能DSE考出嚟level 2都係叫讀咗

就算100%肯定係lab做
支那都會話係外國lab, 唔係武漢lab

咁唔使驚住嘅，佢出呢篇文都講明係繼續會有更加決定性嘅文再出，呢邊可能試吓反應呢？

最終會變鬥屌，比學歷post

留名 後看

但係我睇晒成個post有bio tech底嘅人全部都係偏向唔信

推一推

因為冇可能100%proof，就算佢重新響lab做一次成功左都好，都係只proof到隻野可以響lab合成，但唔代表自然界唔會發生

睇完都覺得有啲牽強，要有多啲證據先可以定斷病毒係人造。

所以結論應該要係容許獨立調查還清白
如果唔俾查實驗室/銷毀晒d資料
呢個行為本身就好可疑

Assembly 比起envelope structural protein係evolution上嚟講對viral replication應該更加critical?
(利伸唔係virology底)
同埋樓主有幅圖入面寫咗四隻strain都係100%一樣喎，所以我先話佢應該係CoV highly conserved motif

下半段全中
native有都可以argue下
宜家無你就話可以改到有
咁根本上全部organism都可以係potential progin啦

連登多神人

當然如果佢合到出嚟之後，個genome係可以100%一樣，咁個說服力又會增加左
因為合成嘅過程都會牽涉好多random process 最後就算做到一樣功能性嘅病毒，都唔代表佢嘅genome會一樣

佢係支那底

太空

支持樓主學述討論。實質上要解讀成篇野主要對分子生物學，基因工程，病毒學等等要有相當的認識，尤其兩個RE位置既討論，樓主相當唔簡單。而我比較認同既係，成個論證係通過引述既建立，會比較薄弱。係今年3月至5月期間有幾篇文都係想證明武肺係人為，但始終無辦法成立。

睇食譜煮送咁姐
如果佢可以搵到一個lab, 又有齊果幾隻virus, 咁做出黎應該係match
但前提係要有人幫手搵囉

Push 學到嘢

分化撚

點解咁多推斷，估計
之前唔係佢有份整嫁咩

睇唔明有無專家出嚟比個懶人包

通常有呢d 底既人都係鐘意反駁多架啦
唔反駁又點證明到自己勁

我覺得駁黎駁去D野會越黎越清晰
希望閻麗夢繼續

師兄好有心機
幫你推
dse有讀bio應該都可以睇明少少

其實係咪可以計到RaTG13 用六年時間演變到武肺的機率？

久唔久都有學者提出合成論, 但好快佢地都比人打為陰謀論派然後冇人理佢地

幾個月前有開po講及有科學家用bioinformatics手段推算武肺由來，巴打可以參考睇下。

（硬核）武肺病毒起源的最新研究

其實我諗個著眼點錯左 個病毒係咪人工合成產物 同 支那人工合成病毒去攬炒全球 係兩樣野嚟 雖然兩件事都係結果支那要負責任 但後者係比較陰謀論 而且支那比天大既膽佢都唔會夠膽故意放隻生化武器出嚟

唔俾人查就一定身有屎

都隔左咁耐, 要洗都洗曬啦....
人呢? 你覺得仲響大陸境內既人敢篤灰咩

聽袁爸講過有武漢lab既人拎哂證據逃亡去左歐洲
仲有公安阿頭孫力軍都有武漢料拎去左澳洲俾佢老婆keep
如果屬實既話，美國應該仲有大把料可以拎出黎

依家閻麗夢可能先用科學角度去證實個病毒係人造可能性有幾高
等有更多科學家支持個理論，之後可能會有更多堅料放出黎

阿鬼呀

完全睇唔明

好想知係中共唔小心泄漏，定專登放出黎

所以，如果話「支那肺炎病毒一定係由大自然產生出嚟」，呢個講法亦都企唔住。

冒昩一問
有冇機會佢哋將武肺植入人體/其他動物入面
然後俾藥個患者食去改變個病毒本身既feature
咁咪可以做到佢嗰個所謂嘅大自然既隨機性囉

利申：文科人

咩理論都好
最緊要係槍口一致
今次一定要中共埋單

就算你唔俾藥患者食都好，病毒都會自己識得進行變異。

因為佢哋自我複製的時候，容許基因發生錯誤的機率非常之高，依個係佢哋的特性，透過不斷的變異自我尋找出最適合與宿主共生的品種。

可唔可以解釋下今次Dr. Yan個論證爭啲咩，thx

分返開咩係thesis咩係paper先啦
有啲U限死你寫report嘅introduction最多兩頁
discussion就最多一頁
你同我講幾十頁一份paper？
加陣你咁多錢畀journal？

精選推介

#1入面的內容有講，唔想再講多一次。

咁係你角度，你會俾咩證據出嚟先覺得人地會信你話武肺係人做既呢？

sorry for on99
啱啱先睇到

諗唔到有咩科學證據可以100%確實證明病毒係人工製造

你話自己係Caltech就係Caltech? 不如話攞個3個Nobel Prizes㖭啦

老老實實，你係邊間PR公司㗎？

你咁講又唔可以話你錯嘅，做journal reviewer就係用盡所有方法去證明sumbit個人嘅研究唔得
或者提出疑點要佢加實驗去解答
如果證明唔到咁就可以出文

I agree with you？？？？

其實可能性不外乎有幾個
1.隻毒自然形成,中國飲食文化劣根性,食蝙蝠食出禍( 袁國勇觀點)
2.隻毒係生化武器,實驗室人工改造,唔知意外定故意泄露( 閻麗夢推測)
3.隻毒係自然形成,實驗室研究時,唔知意外定故意泄露
4.隻毒源頭非中國,唔知人工定自然,總之就係外國勢力亡我之心不死,中國係受害者(小粉紅藍屍觀點)

1-3責任一定在中國，因為中共cover up件事,搞到惹到全世界
2&3如果係故意泄露,就等同生化襲擊
4既話中國就拿拿聲要求美帝賠償啦

佢訪問有講, 嗰兩隻原材料係解放軍LAB 持有架

Push.

你知佢出老千，佢知道自己出老千，人人都知佢出老千，就係無根據

同意。 個道理就好似就算第日證明到武肺天然出現嘅機率係京分之一， 總會有人話: “機率低唔代表冇發生嘅機會”。 呢類命題真係好難討論，樓主點睇

捉佢出千咪得
依家閆黎緊第二篇就係講佢點樣用RaTG13黎誤導人
不過依家睇完呢篇, 真係有啲擔心下一篇一樣唔夠料到

要將個責任歸落支那
不外乎都係得以下三個
1. 證明病毒係人工製造
2. 證明病毒不可能係自然產物
3. 有證據顯示中共特意隱瞞

高質 推

fox都無再講你就知唔夠料啦

唔係好明, 係咪即係武肺係純天然既病毒機會就好似中六合彩一樣, 所以結論就係冇可能中左六合彩.

閻博士的思路係自行剔走暫時兩隻同武肺最為相似的蝙蝠冠狀病毒，然後主張排第三名相似度的病毒喺大自然界演變成武肺的機會率非常之微。

之後再探討排第三名的病毒係實驗室轉變成武肺的可能性。

門外漢就收嗲咪撚用 頁數 依類濕鳩理由去評論堅定流啦
你好撚肉酸啊 衝出黎柒

頭兩隻病毒因乜原因被剔走？

佢引用文獻及暗示嗰兩隻病毒係石教授混淆視聽轉移重心的技倆。

佢係文入面表示，會在不近的將來再寫一篇文章講述/綜合現有的文獻點解唔可以相信第一排名最近的病毒（RaTG13)。

高質巴打

多謝解答

你睇哂樓主篇野未 基本上文科仔都睇得明

再簡單講 佢篇野係有基礎合理推論 但係要100% 篤死中共又差緊d 實質證據

夢夢

應該係講緊咁啱cutting site係spike protein gene嘅頭同尾，同時又咁啱gene入面無其他cutting site，兩者夾埋結果令成段gene極容易edit、lab環境試出最virulent嘅組合

而同類已知嘅beta-coronavirus spike gene入面，無相同嘅restriction site，令成件事睇落好人工

！ ！[img]圖片網址[/img] 。

唔識睇 push

LIHKG 精選推介

可惜香港從來唔會重視樓主呢d科研人材
有都"趕哂"去外國 唉

唔係太明 推

邊度唔明 唔明嗰邏輯定因為太多陌生字搞到好混亂？

揾到最virulent的sequence後
有無可能可以整個無restriction site的版本出黎呢? 例如用CRISPR?
雖然個successful rate會低好多

唔關事, 放左工 個腦罷左工 撈唔到野
我會遲D再睇

近乎無咩可能做到無restriction site的版本，現今實在有大多款 Restriction enzyme。

如果用vector盛載病毒基因的話，有好多種方法可以改變基因，喺依個情況下唔會用上CRISPR，用上CRISPR改vector基因就如同用牛刀殺雞一樣。

sor講得唔清楚

即係再整個病毒v2.0整走上面呢兩個site
而家就係比較明顯flank中段coding sequence

就咁做PCR搵對應的變異Primer做mutagenesis就可以，唔太難做，手板眼見功夫

pish

留名 幫推
化學撚完全睇唔明

吊
syn gene咪得 on9先搞RE同site directed

syn DNA 做 reverse transcription 咪得
一個月搞掂 平靚正

可能班友試緊好多唔同combination
點知個candidate洩左出去

做乜野mutagenesis.......
搵IDT成條syn啦。。。。一星期出貨。。。

而家幾錢個base?

BstEii RE site :0)

0.1USD per base 有交易 :0)

G持

講得好簡單易明

事先聲明，我係門外漢咋。

1）人工合成一定要基因剪輯既咩？無其他方法？

2）假設我喺科研人員想整病毒，一定係想透過合成兩隻病毒既優點先會去做。呢隻病毒既基因排列有無人工編輯其實只要揾之前出既paper有無呢d合成特徵就可以了。

無分拎

好料，感謝，再推

點為之剪合部分好奇怪？ 既然武漢肺炎同其他三隻咁似 點解唔係變種出黎？ 佢就咁引用DNA 排序 再加一句好奇怪 實在唔夠說服力喎

有人整咗英文簡化版，都係唔識睇。。。

Btw 唔明 ....

同問 ....

non-biology student, I can't understand
but push anyway

想問有冇原文link? 上面link好似死咗

有人總結閆博士論文精選易明版

不過閻博士篇野好似俾人插到上天花板wor

poppycock dressed up as science
can't be true
ignore all recent data
希望閻博士可以有更多證據反駁

利：我搬運工黎嘅姐 咩都唔識

Agger

why current biology but not other journals?
i do not know about what journal is good or bad in biology either- and impact factor.

Any proof? Or is it even provable?

Kristian G. Andersen 原 post
Post 下面有有佢既 comments

#1講咗，唔再重複。

你指我所引用的Ref?

因為RmYN02係嗰篇文發佈，同埋佢入面有將四隻蝙蝠冠狀病毒同埋穿山甲身上搵到的病毒一齊作比對，一眼睇哂我覺得幾適合用來講述用。

「5.大自然間從ZC45跳到武肺的排組近乎是沒有可能/需要極長時間才能發生的事情。」

係其他coronaviruses 身上搵唔到同樣或接近嘅情況？

多謝各位巴絲支持同正皮。

以下為我自一月起開始寫下與武肺有關的文章（由舊至新），因為時序關係當中有啲用詞可能同現今用詞脫節，但有心想了解多啲的巴絲可以逐篇慢慢睇，閱覽後會了解得到成個時序的進展。

深入淺出Bacteria/Virus細菌和病毒 (肺癆肺炎的差別)

一圖概括袁國勇論文三大重點

深入淺出–回應武漢肺炎病毒為生化武器或與愛滋病毒有關的言論

深入淺出–武漢肺炎病毒2019-nCov的基礎知識

如何寫一篇「武漢肺炎病毒是人造病毒」的偽科學文章

深入探討穿山甲為武漢肺炎病毒中間宿主的可能性

深入淺出–穿山甲為武漢肺炎病毒中間宿主的可能性

（硬核）武肺病毒起源的最新研究

武肺由來的進一步推論

一圖解釋武肺最新變種（D614G）的威力

抵抗武肺的另一隻黑馬–老藥新用(Drug repurposing)

俄羅斯武肺疫苗(Gam-COVID-Vac)

抵抗武肺的黑馬–人造抗體

深入淺出–武肺會否在急凍雞翼上大量繁殖

深入淺出–中國兩隻臨床Phase3中疫苗的潛在反效果

武肺病毒最新簡略資訊

有至少兩篇文章利用bioinformatics探討過RaTG13及穿山甲身上病毒轉變成為武肺的機率，下面依個post入面的Reference係其中個兩篇。

（硬核）武肺病毒起源的最新研究

我對bioinformatics唔係太認識，無法對此評論。

下次深入淺出一下所謂病毒變種好冇 我發覺好多人都一知半解 一見到變種就如臨大敵 世界末日咁 好似粒病毒會有思維邏輯咁

依方面好難深入淺出

咁你下篇文深入淺出一下個仆街肺炎係點殺人丫 因為睇香港死果100人就話佢地係長期病患者 睇台灣講座就話抵抗力「越強」 就反而會俾自身免疫反應殺死 有少少矛盾 想知邊個啱

學到野

樓主點睇
閻篇文比人屌到一文不值

佢篇文事實上係唔夠證據支持佢的論點，而且圖文有時候又有不符的地方，被人屌係好正常。

花生

太多層只係睇咗樓主的發文.....
如果係要做一隻生物武器，可能會用個restriction site去做proof of concept study，但係做個成品(武器)出嚟的話，我就會花多幾(廿)步去做blunt end ligation+colony screening而唔用個restriction site，咁就唔會比人喺個病毒本身發現。用restriction site係行內人個個都識喇，有乜鬼咁把閉。當然，佢又可以話係prototype漏咗出嚟，總之就係佢講晒....
未睇佢篇文但係之前pubmed用SARS-CoV-2同HIV同其他啲病毒玩過幾下alignment，同用其他site睇過下restriction site。真心如果係要做武器的話真係要either中共disclose更多資料或者有更多證據。
我一陣可以睇下佢篇文，應該幾好玩下
而我，只係一個乜7都唔識o既廢中

對唔住，我short咗，應該係用PCR method而唔係用blunt end ligation